\documentclass{article}

\usepackage{multicol}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{gensymb}
\usepackage[estonian]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{float}
\usepackage[a4paper, margin=0.6in]{geometry}
\usepackage{comment}

\setlength{\parindent}{0cm}

\ifdefined\skipTheory
    \excludecomment{theory}
\else
    \includecomment{theory}
\fi

\title{Kõrgema matemaatika valemileht}

\begin{document}
    \maketitle

    \section{Kompleksarvud}
    \begin{multicols}{2}
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{tikzpicture}
            \draw[->] (0,0) -- (0,3) node[anchor=north west] {$Im(z)$};
            \draw[->] (0,0) -- (3,0) node[anchor=south east] {$Re(z)$};
            \draw (0,0) -- (2,2) node[anchor=north west] {$z$};
            \node at (0.8,1.6) {$r = |z|$};
            \draw (1,0) arc (0:45:1) node[anchor=north] {$\phi$};;
            \end{tikzpicture}
            \caption{Kompleksarv komplekstasandil}
            \label{joonis:kompleksarvud}
        \end{figure}

        \subsection{Algebraline (Descartes'i) kuju}
        
        $z = a + bi$, kus $a=Re(z)$ ja $b=Im(z)$

        moodul $r = |z| = \sqrt{a^2+b^2}$
        
        \textbf{kaaskompleksarv} $\bar{z} = a - bi$
        \begin{enumerate}
            \item $|z| = |\bar{z}|$
            \item $z \cdot \bar{z} = |z|^2$
            \item $\overline{(\bar{z})} = z$
            \item $\overline{z_1 \pm z_2} = z_1 \pm z_2$
            \item $\overline{z_1 \cdot z_2} = z_1 \cdot z_2$
        \end{enumerate}

        \textbf{kompleksarvu vastandarv} $-z = -(a + bi)$
        
        \subsubsection{Tehted algebralisel kujul kompleksarvudega}

        tehted kompleksarvudega:
        \begin{enumerate}
            \item $\displaystyle z_1 = z_2 \Leftrightarrow a_1 = a_2 \& b_1 = b_2$
            \item $\displaystyle z_1 \pm z_2 = (a_1 \pm a_2) +(b_1 \pm b_2)i$
            \item $\displaystyle z_1 \cdot z_2 = (a_1a_2 - b_1b_2)+(a_1b_2 + a_2b_1)i$
            \item $\displaystyle \frac{z_1}{z_2} = z_1 \cdot \frac{\bar{z_2}}{z_2 \cdot \bar{z_2}} = \frac{z_1 \cdot \bar{z_2}}{|z_2|^2}$, $z_2 \ne 0$
        \end{enumerate}

        Jagamisel tuleb murdu laiendada nimetaja kaaskompleksarvuga.

        \subsection{Trigonomeetriline kuju}

        $z = r \cdot (\cos \phi + i \cdot \sin \phi)$, kus $r$ on kompleksarvu moodul (vektori pikkus, vt joonis \ref{joonis:kompleksarvud}) ja $\phi$ on kompleksarvu argument (nurk vektori ja reaaltelje vahel). 

        \subsubsection{Kompleksarvu argumendi leidmine}

    $$\Theta = \arctan \mid\frac{b}{a}\mid$$

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \draw[->] (-3,0) -- (3,0) node[anchor=north west] {$Re(z)$};
            \draw[->] (0,-3) -- (0,3) node[anchor=north west] {$Im(z)$};
            \node at (1.5,2) {I veerand};
            \node at (1.5,1) {$\phi = \Theta$};
           
            \node at (-1.5,2) {II veerand};
            \node at (-1.5,1) {$\phi = 180\degree - \Theta$};
          
            \node at (-1.5,-1) {III veerand};
            \node at (-1.5,-2) {$\phi = 180\degree + \Theta$};
           
            \node at (1.5,-1) {IV veerand};
            \node at (1.5,-2) {$\phi = -\Theta$};
 
        \end{tikzpicture}
        \caption{Kompleksarvu argumendi leidmine veerandite järgi}
        \label{joonis:argumendi-leidmine}
    \end{figure}

    \subsubsection{Tehted trigonomeetrilisel kujul kompleksarvudega}

    \begin{enumerate}
        \item $\displaystyle z_1 \cdot z_2 = r_1 \cdot r_2 \cdot [\cos(\phi_1 + \phi_2)+i\cdot \sin(\phi_1 + \phi_2)]$
        \item $\displaystyle \frac{z_1}{z_2} = \frac{r_1}{r_2} \cdot [\cos(\phi_1 - \phi_2)+i\cdot \sin(\phi_1 - \phi_2)]$
        \item $\displaystyle z^k = r^k \cdot [\cos(k \cdot \phi)+i\cdot \sin(k \cdot\phi)]$, $k \in \mathbb{Z}$ (de Moivre'i valem)
        \newcommand{\fr}{\frac{\phi+k\cdot360\degree}{n}}
        \item $\displaystyle \sqrt[n]{z} = \sqrt[n]{r} \cdot [\cos(\fr)+i\cdot \sin(\fr )]$, $k = 0,1,...,n-1$
    \end{enumerate}
    
    \subsection{Eksponentkuju}

    $$z = r \cdot e^{i \cdot \phi}$$
    Kus $r$ on kompleksarvu moodul ja $\phi$ on kompleksarvu argument radiaanides.

    \end{multicols}

    \newpage
    \section{Maatriksid}
    
    \begin{multicols}{2}
\begin{theory}

        Maatriksiks nimetatakse ümarsulgudesse paigutatud reaalarvude tabelit. Maatriksi suurust tähistatkse $m \times n$, kus $m$ on ridade ja $n$ veergude arv. Matriksi elementi tähistatakse $a_{ij}$, kus $i$ on reaindeks ja $j$ on veeruindeks.

        Kui $m = n$, on tegemist ruutmaatriksiga, kui $m \ne n$, siis ristkülikmaatriksiga.

        Kompleksarvu $z=a + bi$ saab esitada maatrikskujul seosega
        
        $$
        z = \begin{pmatrix}
            a & -b\\
            b & a
        \end{pmatrix}
        $$
        Maatriksit, mille kõik elemendid on nullid, tähistatakse $\Theta$.
\end{theory}

        \subsection{Ühikmaatriks}

\begin{theory}
        Ruutmaatriksit, mille peadiagonaalil ($a_{0,0}$ kuni $a_{m,n}$) on ühed ja mujal nullid, nimetatakse ühikmaatriksiks ja tähistatakse 
\end{theory}
        $$
        E = \begin{pmatrix}
            1 & 0 & \ldots & 0 \\
            0 & 1 & \ldots & 0 \\
            \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
            0 & 0 & \ldots & 1 \\
        \end{pmatrix}
        $$
    
        \subsection{Maatriksite liitmine}

        Liita sab vaid ühesuguse järguga maatrikse. Maatriksite liitmisel liidetakse maatriksite vastavad elemendid:

        $$
        \begin{pmatrix}
            a_{11} & a_{12}\\
            a_{21} & a_{22}\\
        \end{pmatrix}
        +
        \begin{pmatrix}
            b_{11} & b_{12}\\
            b_{21} & b_{22}\\
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
            a_{11}+b_{11} & a_{12}+b_{12}\\
            a_{21}+b_{21} & a_{22}+b_{22}\\
        \end{pmatrix}
        $$

        \subsection{Maatriksite korrutamine reaalarvuga}
 
        $$
        \begin{pmatrix}
            a_{11} & a_{12}\\
            a_{21} & a_{22}\\
        \end{pmatrix}
        \cdot c
        =
        \begin{pmatrix}
            a_{11}\cdot c & a_{12}\cdot c\\
            a_{21}\cdot c & a_{22}\cdot c\\
        \end{pmatrix}
        $$

        \subsection{Võrdsus ja vastandmaatriks}

\begin{theory}
        Maatriksid on võrdsed kui neil on samad mõõtmed ja ühesugustel kohtadel on võrdsed elemendid.

        Maatriksi $A$ vastandmaatriksiks nimetatakse maatriksit, mille elementideks on maatriksi $A$ elementide vastandarvud ja tähistatakse $-A$i:
\end{theory}
        $$
        A = \begin{pmatrix}
            1 & 2\\
            3 & -4\\
        \end{pmatrix};
        -A = \begin{pmatrix}
            -1 & -2\\
            -3 & 4\\
        \end{pmatrix}
        $$

        \subsection{Maatriksi transponeerimine}

        Transponeerimine on maatriksi ridade ja veergude äravahetamine.
        Tähistatakse $A^T$:

        $$
        \begin{pmatrix}
            3 & 4 & 5 & 7\\
            -1 & 0 & 6 & 3\\
            5 & 1 & 0 & -2\\
        \end{pmatrix}^T
        =
        \begin{pmatrix}
            3 & -1 & 5\\
            4 & 0 & 1\\
            5 & 6 & 0\\
            7 & 3 & -2\\
        \end{pmatrix}
        $$

        Omadused:
        \begin{enumerate}
            \item $(A^T)^T = A$
            \item $(a \cdot A)^T = a \cdot A^T$
            \item $(A \pm B)^T = A^T \pm B^T$
        \end{enumerate}

    \subsection{Maatriksite korrutamine}
    
\begin{theory}
    Maatriksite $A$ ja $B$ korrustis $AB$ on teostatav, kui maatriksi $A$ veergude arv võrdub maatriksi $B$ ridade arvuga. Korrutis $AB$ pärib oma ridade arvu esimeselt maatriksilt ja veergude arvu teiselt maatriksilt
\end{theory}

    ($a \times b$ korda  $ c \times d \implies a \times d$).

    $$
    \begin{pmatrix}
        a & b \\
        c & d \\
    \end{pmatrix}
    \times
    \begin{pmatrix}
        k & l \\
        m & n \\
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix}
        a \cdot k + b \cdot m & a \cdot l + b \cdot n \\
        c \cdot k + d \cdot m & c \cdot l + b \cdot n \\
    \end{pmatrix}
    $$
    
    \subsection{Pöördmaatriks}
    
\begin{theory}
    Ruutmaatriksi $A$ pöördmaatriks $A^{-1}$ nimetatakse sellist maatriksit, mille korrutis maatriksiga A on võrdne ühikmaatriksiga.
\end{theory}

    $A \times A^{-1} = E$

\begin{theory}
    Kui ruutmaatriksile leidub pöördmaatriks, nimetatakse teda regulaarseks, vastasel juhul singulaarseks.
\end{theory}

    Pöördmaatriksi omadused:
    \newcommand{\inv}{^{-1}}
    \begin{enumerate}
        \item $(A\inv)\inv = A$
        \item $E\inv = E$
        \item $(AB)\inv = B\inv A\inv$
        \item $(A^T)\inv = (A\inv)^T$
        \item $(cA)\inv = c\inv A\inv$ kui $c \ne 0$
    \end{enumerate}
    
\begin{theory}
    Pöördmaatriksi leidmine:

    \begin{enumerate}
        \item $(A | E)$
        \item Kasutades reateisendusi jõuda kujule $(E | A^{-1})$
        \item Kui reateisenduste käigus tekib ainult nullidest koosnev rida, on maatriks singulaarne ning pöördmaatriksit leida ei saa.
        \item Kontrollida võrdust $A \times A^{-1} = E$
    \end{enumerate}
\end{theory}
    \end{multicols}
    
        \ifdefined\skipTheory \else \newpage \fi
    \section{Lisad}

    \begin{multicols}{2}
        \subsection{Trigonomeetriliste funktsioonide väärtused}

        \begin{table}[H]
            \centering
            \newcommand{\de}{\degree}
            \newcommand{\ds}{\displaystyle}
            \begin{tabular}{c|c c c c c}
                \Theta & 0\de & 30\de & 45\de & 60\de & 90\de \\
                \hline \\
                $\ds\sin(\Theta)$ & $\ds0$ & $\ds\frac{1}{2}$  & $\ds\frac{\sqrt{2}}{2}$ & $\ds\frac{\sqrt{3}}{2}$ & $\ds1$ \\
                $\ds\cos(\Theta)$ & $\ds1$ & $\ds\frac{\sqrt{3}}{2}$  & $\ds\frac{\sqrt{2}}{2}$ & $\ds\frac{1}{2}$ & $\ds0$ \\
                $\ds\tan(\Theta)$ & $\ds0$ & $\ds\frac{\sqrt{3}}{3}$  & $\ds1$ & $\ds\sqrt{3}$ & $\ds-$ \\
            \end{tabular}
            \caption{Trigonomeetriliste funktsioonide väärtused}
        \end{table}
    \end{multicols}
\end{document}

